竇蓉:在失敗城市中生活

《彭博》一篇題為 “Hong Kong Is Showing Symptoms of a Failed State” 的文章，是對香港十分貼切的觀察和評論，香港政治體制失敗腐爛已久，由此引發的管治危機，在一場武肺疫情下，再演變為市民對基本生存需要和生活安全焦慮，終於把香港這個金玉其外，敗絮其中的真相，如實地展現在國際投資者面前，由《彭博》這個金漆招牌認證，身為香港這個失敗城市的一份子，也要承認其評論中肯貼地。

香港之爛，在於管治一團糟，但經營成本仍然如一線城市般昂貴，雖然舖位斷租空置，舖租下滑不少，但最基本的住宅價格則仍然居高不下。
經過大半年的反送中抗爭，超過一半的市民認定這個政府已失去管治的正當性，一場疫症，市民甚至真心覺得林鄭是有精神問題的，在這個歹毒無能的政府蹂躪下，不要奢談甚麼發展遠景，這個社會的年輕人被掌權的廢老當做活人祭祀般，以濫捕、判監、虐打、流放等種種方式，拿去向中共獻媚；普通市民的健康，現在亦被犠牲作為庸官效忠國家的祭品，搶廁紙就是這種拿香港人當政治祭品下，市民自保的措施。

一個現實的問題擺在眼前，除了移民這個選項外，我們如何在這個急速衰敗的城市中繼續謀生、工作、生活？以往四、五十年視為理所當然的事情，這兩年大面積地崩潰、衰敗，我不會恥笑囤積廁紙的朋友，起碼在剛過去的星期天，我到超級市場廁紙貨架仍然空空如也，2003年環境再差也沒有口罩荒，今日卻一罩難求，我們視為理所當然的穩定性，崩潰起來原來可以很快。

為了應對這個衰敗中的困局，若果不能或不想移民，市民要逐漸改變既有的想法和生活習慣。前兩日《蘋果日報》一篇報道指中產夫婦睇淡香港，撻訂五十萬，竇蓉自己不算樓市淡友，但我認同香港住宅這個價格水平是唔抵買，香港對比中國僅有的優勢，無非就是法治和安全。但現在警察作為執法者的第一關、律政署作為第二關，兩關都黑過芝麻糊，就算我當法官仍未被完全滲透，又有幾多案件可以闖得上第三關，得到法庭公正判決？
一個沒有法治的地方，資產唔應該咁貴，所以即使仍然留在香港居住，也不應增加在香港的投資，學李嘉誠話齋，要投資在有法治的地方。早在武肺疫情前，美國已開始轉移生產供應鏈的步伐，武肺是促使更多中國生產線轉移至東南亞的另一個催化劑，而選擇了認美國做大佬的台灣，在高科技領域上必能分一杯羹，追隨美國的步伐，把投資視線轉移至其他地區，是自保第一步。

周末朋友傳來尖沙咀海港城水靜鵝飛的照片，我自己雖然盲目樂觀，不大覺得出街便會感染武肺，但在這個廁紙供應都有危機的地方，有甚麼需要買一對4,000元的波鞋？20,000元的手袋？武肺疫情始終會過去，但香港特色的商場經濟，經歷這一年的折騰，商場金蛋經濟勢必不大如前，一來市民消費習慣出現改變，二來社會動盪不斷，對未來沒有信心，對奢侈品的需求自會減少，加上強國這次承受的經濟打擊不輕，從2004年後食足16年的自由行生意，也會有所調整。商場租金、商舖組合、商品採購這些環節，短則也要兩、三年才能找到一個新的平衡點，香港大概會經歷一段賤物鬥窮人的時間，要投資營商肯定未係時候。況且在這個管治差過越南、菲律賓，號稱全球貿易中心但採購唔到口罩，咁嘅城市又點營商？香港有個癲嘅行政長官，係咪可以話自己係金融中心？

有仔女的朋友最頭痕，就算自己唔走，都要想辦法轉移子女到其他文明國家，放洋寄宿的年紀，已降至初中階段，身邊一些朋友，子女連中三都未讀完，已被送到外國讀寄宿學校。身處一個搵錢機會少咗，但子女要放洋十幾年的環境，我又唔太明條數點計得掂，如果讀到一半先發現資金不繼，對子女何嘗不是一種挫折……。

過去三、四十年，香港人都習慣了搵錢比區內其他國家多，此所以有菲傭、印傭這種外勞，香港有啥問題，起碼可以用錢解決，好像教育制度有問題、前景不明、便送仔女出國讀書。香港今次被正名為失敗城市，未必再有機會如沙士般谷底翻身，到真的有一天，香港人要適應這種點到比其他區域有錢的心態，才是最困難的調整過程。

推呢篇
垃圾越娥

Push, 寫得幾好